\selectlanguage{italian}

\section{Perturbazioni indipendenti dal tempo}

I metodi perturbativi indipendenti dal tempo vengono usati in tutti i casi in cui si cerca di determinare lo spettro di un operatore, ed in particolare un'hamiltoniana, che si può scrivere come la somma di un operatore, il cui spettro è noto, ed un termine di correzione indipendente dal tempo.\\
Si consideri un'hamiltoniana del tipo:
\begin{equation}
	\hat{\mathcal{H}} = \hat{\mathcal{H}}_0 + \varepsilon \hat{\mathcal{H}}'
	\label{eq:5.1}
\end{equation}
Si supponga che lo spettro si $ \hat{\mathcal{H}}_0 $ sia ortonormale e noto:
\begin{equation}
	\hat{\mathcal{H}} \ket{n_0} = E_n^{(0)} \ket{n_0}
	\qquad \qquad
	\braket{m_0 | n_0} = \delta_{mn}
	\label{eq:5.2}
\end{equation}
Lo spettro dell'hamiltoniana completa è invece:
\begin{equation}
	\hat{\mathcal{H}} \ket{n} = E_n \ket{n}
	\label{eq:5.3}
\end{equation}
L'idea del metodo perturbativo è determinare autofunzioni ed autovalori dell'hamiltoniana completa come serie di potenze di $ \varepsilon $:
\begin{equation}
	E_n = E_n^{(0)} + \sum_{k \ge 1} \varepsilon^k E_n^{(k)}
	\label{eq:5.4}
\end{equation}
\begin{equation}
	\ket{n} = \ket{n_0} + \sum_{k \ge 1} \varepsilon^k \ket{n_k}
	\label{eq:5.5}
\end{equation}
È importante osservare che, in generale, $ \varepsilon $ non è necessariamente piccolo e le due serie perturbative non è garantito che convergano.

\subsection{Spettro non-degenere}

Si consideri lo spettro dell'hamiltoniana non-perturbata in Eq. \ref{eq:5.2} non-degenere, dunque $ E_n^{(0)} \neq E_k^{(0)} $ per $ n \neq k $. Sostituendo gli sviluppi perturbativi nell'Eq. \ref{eq:5.3}:
\begin{equation*}
	\left( \hat{\mathcal{H}}_0 + \varepsilon \hat{\mathcal{H}}' \right) \left( \ket{n_0} + \varepsilon \ket{n_1} + \dots \right) = \left( E_n^{(0)} + \varepsilon E_n^{(1)} + \dots \right) \left( \ket{n_0} + \varepsilon \ket{n_1} + \dots \right)
\end{equation*}
Identificando i termini dello stesso ordine in $ \varepsilon $ si trova una sequenza di equazioni:
\begin{align*}
	\varepsilon^0 : \,\left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_0} &= 0 \\
	\varepsilon^1 : \,\left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_1} &= \left( E_n^{(1)} - \hat{\mathcal{H}}' \right) \ket{n_0} \\
	\varepsilon^2 : \,\left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_2} &= \left( E_n^{(1)} - \hat{\mathcal{H}} \right) \ket{n_1} + E_n^{(2)} \ket{n_0} \\
								 & \,\,\, \vdots
\end{align*}
In generale:
\begin{equation}
	\left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_k} = \left( E_n^{(1)} - \hat{\mathcal{H}}' \right) \ket{n_{k-1}} + \sum_{j = 2}^{k} E_n^{(j)} \ket{n_{k-j}}
	\label{eq:5.6}
\end{equation}

\begin{proposition}\label{pert-non-deg-spec}
	È possibile scegliere tutte le correzioni dell'autostato ortogonali all'autostato non-perturbato: $ \braket{n_0 | n_k} = 0 \,\forall k \in \N $.
\end{proposition}
\begin{proof}
	Dato $ \ket{n_k} $, si consideri $ \ket{\tilde{n}_k} \equiv \ket{n_k} + \lambda \ket{n_0} $:
	\begin{equation*}
		\left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{\tilde{n}_k}  = \left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_k} + \lambda \left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_0} = \left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} \right) \ket{n_k}
	\end{equation*}
	Dunque l'Eq. \ref{eq:5.6} rimane inalterata per $ \ket{n_k} \mapsto \ket{n_k} + \lambda \ket{n_0} $. Pertanto, data la soluzione $ \ket{n_k} : \braket{n_0 | n_k} \neq 0 $, è sempre possibile trovarne una $ \ket{\tilde{n}_k} : \braket{n_0 | \tilde{n}_k} = 0 $  scegliendo $ \lambda_k = - \braket{n_0 | n_k} $.
\end{proof}

Data la Prop. \ref{pert-non-deg-spec}, si può estrarre la correzione al $ k $-esimo ordine dell'autovalore $ E_n^{(k)} $ dall'Eq. \ref{eq:5.6} semplicemente proiettando su $ \ket{n_0} $: così facendo, tutti i termini nel lato destro si annullano, eccetto quello con $ \ket{n_0} $, lasciando solo il lato sinistro. Si trova quindi:
\begin{equation}
	E_n^{(k)} = \braket{n_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_{k-1}}
	\label{eq:5.7}
\end{equation}
Si vede che la correzione all'ordine $ k $ è determinata da quella all'ordine $ k - 1 $. Per trovare la correzione al $ k $-esimo ordine dell'autostato, invece, è necessario applicare all'Eq. \ref{eq:5.6} l'inverso dell'operatore $ \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} $; questo operatore, però, non è invertibile nello spazio degli autostati fisici, poiché $ \ket{n_0} $ ha autovalore nullo, essendo $ (\hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)}) \ket{n_0} = 0 $. Il problema è risolto dalla Prop. \ref{pert-non-deg-spec}: tutte le correzioni $ \ket{n_k} $ appartengono al sottospazio ortogonale ad $ \ket{n_0} $, dunque l'operatore è invertibile in tale sottospazio. In generale si ha:
\begin{equation}
	\ket{n_j} = \sum_{k \neq n} \ket{k_0} \braket{k_0 | n_j}
	\label{eq:5.8}
\end{equation}
Nel sottospazio ortogonale ad $ \ket{n_0} $, dunque, l'operatore $ \hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)} $ si scrive in serie come:
\begin{equation}
	\frac{1}{\hat{\mathcal{H}}_0 - E_n^{(0)}} = \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}} \ket{k_0} \bra{k_0}
	\label{eq:5.9}
\end{equation}
È possibile applicare questo operatore all'Eq. \ref{eq:5.6} per trovare la correzione dell'autostato a qualsiasi ordine. Per il prim'ordine:
\begin{equation*}
	\ket{n_1} = \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}} \ket{k_0} \braket{k_0 | \left( E_n^{(1)} - \hat{\mathcal{H}}' \right) | n_0} = \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}} \ket{k_0} \left[ \delta_{kn} E_n^{(1)} - \braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0} \right]
\end{equation*}
La correzione al prim'ordine dell'autostato è dunque:
\begin{equation}
	\ket{n_1} = \sum_{k \neq n} \frac{\braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0}}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}} \ket{k_0}
	\label{eq:5.10}
\end{equation}
La correzione al prim'ordine dell'autovalore, invece, si trova banalmente dall'Eq. \ref{eq:5.7}:
\begin{equation}
	E_n^{(1)} = \braket{n_0 | \hat{\mathcal{H}} | n_0}
	\label{eq:5.11}
\end{equation}
Per trovare la correzione al second'ordine dell'autovalore dall'Eq. \ref{eq:5.7}:
\begin{equation*}
	E_n^{(2)} = \braket{n_0 | \hat{\mathcal{H}}' \sum_{k \neq n} \frac{\braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0}}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}} | k_0} = \sum_{k \neq n} \frac{\braket{n_0 | \hat{\mathcal{H}}' | k_0} \braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0}}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}}
\end{equation*}
da cui:
\begin{equation}
	E_n^{(2)} = \sum_{k \neq n} \frac{\abs{\braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}} | n_0}}^2}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}}
	\label{eq:5.12}
\end{equation}
Si nota che la correzione al second'ordine per lo stato fondamentale, ossia quello di minima energia, è sempre negativa, proprio come ci si aspetterebbe.
La correzione $ \ket{n_2} $ si trova invece come:
\begin{equation*}
	\begin{split}
		\ket{n_2}
		&= \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}} \ket{k_0} \bra{k_0} \left[ \left( E_n^{(1)} - \hat{\mathcal{H}}' \right) \ket{n_1} + E_n^{(2)} \ket{n_0} \right] \\
		&= \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}} \ket{k_0} \left[ E_n^{(1)} \braket{k_0 | n_1} - \braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_1} + \delta_{kn} E_n^{(2)} \right] \\
		&= \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}} \ket{k_0} \left[ \sum_{m \neq n} \frac{\braket{m_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | m_0} - E_n^{(1)} \sum_{m \neq n} \frac{\braket{m_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \underbrace{\braket{k_0 | m_0}}_{\delta_{km}} \right]
	\end{split}
\end{equation*}
La correzione al second'ordine dell'autostato è quindi:
\begin{equation}
	\ket{n_2} = \sum_{k \neq n} \frac{1}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}} \left[ \sum_{m \neq n} \frac{\braket{m_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0} \braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | m_0}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} - \frac{\braket{k_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0} \braket{n_0 | \hat{\mathcal{H}}' | n_0}}{E_n^{(0)} - E_k^{(0)}} \right] \ket{k_0}
	\label{eq:5.13}
\end{equation}

\subsubsection{Spettro degenere}

Nel caso in cui lo spettro dell'hamiltoniana non-perturbata sia degenere, la trattazione diventa più complessa: in generale, la base di autostati di partenza e quella di arrivo saranno diverse.\\
Ad esempio, si prenda l'oscillatore armonico isotropo: due possibili basi sono $ \ket{n_1,n_2,n_3} $ e $ \ket{n,\ell,m} $, ma ce ne sono infinite altre. La perturbazione potrebbe selezionare una base particolare: ad esempio, una perturbazione lungo l'asse $ x $ seleziona la base $ \ket{n_1,n_2,n_3} $, mentre una perturbazione dipendente dal momento angolare seleziona la base $ \ket{n,\ell,m} $.\\
Si supponga che allo stesso autostato di energia $ E_n^{(0)} $ di $ \hat{\mathcal{H}} $ siano associati $ d $ autostati $ \ket{n^{(0)}_k} $, con $ k = 1, \dots, d $. Per effetto della perturbazione, le energie di questi stati possono in generale diventare diverse tra loro, riducendo o eliminando la degenerazione (o anche lasciandola invariata): gli stati perturbati $ \ket{n_k} = \ket{n^{(0)}_k} + \sum_{m \ge 1} \varepsilon^m \ket{n^{(m)}_k} $ avranno in generale energie $ E_{n,k} $ diverse tra loro.\\
Di conseguenza, qualsiasi combinazione lineare di $ \ket{n^{(0)}_k} $ è ancora autostato di $ \hat{\mathcal{H}}_0 $ con autostato $ E^{(0)}_n $, ma soltanto una base degenere precisa è quella a cui si riduce lo sviluppo perturbativo per $ \varepsilon \rightarrow 0 $. Per determinarla, si moltiplichi l'Eq. \ref{eq:5.6} al prim'ordine per $ \bra{n_j^{(0)}} $:
\begin{equation*}
	\braket{n^{(0)}_j | \left( \hat{\mathcal{H}}_0 - E^{(0)}_n \right) | n^{(1)}_k} = \braket{n^{(0)}_j | \left( E^{(1)}_{n,k} - \hat{\mathcal{H}}' \right) | n^{(0)}_k}
\end{equation*}
Ricordando che $ \bra{n^{(0)}_j} \hat{\mathcal{H}}_0 = \bra{n^{(0)}_j} E^{(0)}_n $ e $ \braket{n^{(0)}_j | n^{(0)}_k} = \delta_{jk} $ (base degenere ortonormale), si trova la condizione sulla base di autostati degeneri di $ \hat{\mathcal{H}}_0 $:
\begin{equation}
	\braket{n^{(0)}_j | \hat{\mathcal{H}}' | n^{(0)}_k} = E^{(1)}_{n,k} \delta_{jk}
	\label{eq:5.14}
\end{equation}
Bisogna dunque scegliere una base che diagonalizzi l'hamiltoniana perturbante (e, di conseguenza, quella perturbata completa): le correzioni al prim'ordine dell'energia sono gli autovalori così trovati, mentre gli autoket di ordine zero sono i rispettivi autovettori, ovvero la base diagonalizzante.\\
Se a seguito di questa procedura tutti gli autovalori $ E^{(1)}_{n,k} $ sono diversi tra loro, ovvero se la degenerazione è completamente eliminata, le correzioni ad ordini successivi sono calcolate nel caso non-degenere. Se invece la degenerazione è ancora presente, si ripete questa procedura nel sottospazio rimasto degenere dopo l'introduzione della perturbazione all'ordine precedente.










